<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Discours sur la declaration faicte par le Sieur de la Noue</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1589</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 14 KB of XML-encoded text transcribed from 7 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-04">2011-04 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A05072</idno>
            <idno type="STC">STC 15213.5</idno>
            <idno type="STC">ESTC S4734</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">23832144</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 23832144</idno>
            <idno type="VID">26898</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A05072)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 26898)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1835:14)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Discours sur la declaration faicte par le Sieur de la Noue</title>
               </titleStmt>
               <extent>[12] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>J. Wolfe,</publisher>
                  <pubPlace>A Paris [i.e. London :</pubPlace>
                  <date>1589]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Imprint suggested by STC (2nd ed.).</note>
                  <note>Signatures: A⁴(-A1) B⁴ (last leaf blank).</note>
                  <note>Reproduction of original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="frm">frm</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>La Noue, Françoise de, 1531-1591. --  Declaration de Monsieur de la Noue sur sa prise des armes.</term>
               <term>France --  History --  Wars of the Huguenots, 1562-1598.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2009-12</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2009-12</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-02</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-02</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2010-04</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="frm">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:26898:1" rendition="simple:additions"/>
            <!-- PDF PAGE 85 -->
            <p>DISCOVRS SVR la DECLARATION faicte par le Sieur de la Noue.</p>
            <figure/>
            <p>A Paris.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:26898:2"/>
            <!-- PDF PAGE 86 -->
            <pb facs="tcp:26898:2"/>
            <!-- PDF PAGE 86 -->
            <head>Diſcours ſur la declaration faicte par le Sieur de la <hi>Noue.</hi>
            </head>
            <p>LA qualité &amp; condition differente des perſonnes qui entrent en la tragedie ſur laquelle le Sieur de la <hi>Noue</hi> a eſté contrainct de publier ceſte Defenfe, nous donne vn beau ſubiect pour recognoiſtre di<g ref="char:EOLhyphen"/>uers effects, qui nous apprendront à con<g ref="char:EOLhyphen"/>duire noſtre vie plus ſagement, &amp; là rappot<g ref="char:EOLhyphen"/>ter principalement à l'ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>neur de Dieu (qui eſt le premier degré de piete) &amp; au ſalut du pais (qui eſt le ſecond) &amp; nous rendra adui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſez pour ne tomber és defaults que pluſieurs font en l'vn &amp; en l'aultre poinct.</p>
            <p>Le graue, magnanime, &amp; ſententieus par<g ref="char:EOLhyphen"/>ler du Sieur de la <hi>Noue</hi> monſtre, comme les mariniers ont touſiours l'oeil ſur l'eſtoille du Nort, ou ſur l'eguille qui la marque: auſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi que l'obligation qu'on a aux hommes de quelque qualité qu'elle ſoit, ne nous doibt
<pb facs="tcp:26898:3"/>
               <!-- PDF PAGE 87 -->empeſcher, qu'en toutes nos actions nous ne iettions l'oeil ſur la ſaincte volunté de Dieu, &amp; ſuiuant icelle, toutes les fois que noſtre vocation nous y appelle: que nous n'entrions alaigrement à la defenſe de la Iuſtice, encores que pour icelle nous deuſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ons ſouffrir perſecution. Et puis que nos bienfaicts ne peuuent monter iuſques à Dieu, il reſte q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> nous les employons vers ceux qui nous ſont principallement recomman<g ref="char:EOLhyphen"/>dez par ſa Majeſté, &amp; les plus aymez de ſa bonté. L'Egliſe eſt la premiere, pour laquel<g ref="char:EOLhyphen"/>le il a liure ce qui luy eſtoit le plus cher, ceſt ſon Filz. Et combien que touts les membres d'icelle ſont en ſa garde comme la prunelle de l'oeil: toutesfois la Veufue &amp; L'orphelin tiennent le premier lieu, &amp; le plus ſacré de<g ref="char:EOLhyphen"/>gre entre ceulx qui lui plaiſt nous recom<g ref="char:EOLhyphen"/>mander. Puiſ-doncq que pour la iuſte de<g ref="char:EOLhyphen"/>fenſe de l'Egliſe de Dieu, &amp; d'vn paouure Orphelin, Le Sieur de la <hi>Noue</hi> s'eſt voué, &amp; conſacré, non point legerement, mais ai<g ref="char:EOLhyphen"/>ant meurement examine ceſt affaire, &amp; en aptes, l'auoir entrepriſe courageuſement, ne faiſant (au pris de ſon debuoir) aulcune eſti<g ref="char:EOLhyphen"/>me des dangers qui en peuuent aduenir: Ie ne diray point, c'eſt acquis vne grande lou<g ref="char:EOLhyphen"/>ange
<pb facs="tcp:26898:3"/>
               <!-- PDF PAGE 87 -->deuant les hommes (car il ne la cerche point) mais a laiſſé vn bel exemple à tous ceulx auxquels Dieu a departi des moiens pour aider en biens, en authorité, en ſça<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir, en vaillantiſe, de ſecourrir la iuſtice de Dieu preſſée par les tyrans, de rapporter tout ce qu'ils ont de puiſſance à celui auquel il fault qu'ils en rendent compte, &amp; par le<g ref="char:EOLhyphen"/>quel (s'ils en abuſent) ſeront iettez es tene<g ref="char:EOLhyphen"/>bres exterieures, ſans remiſſion, où bien ils receuront ſa gratieuſe ſentence, pour entrer en la ioye du Seigneur. D'auantage, en ceſt exemple Dieu monſtre comment il tire èn practique, ainſi que par force, là valeur qu'il a donnee aux hommes, quand pour des rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons de terre ils là veulent obſcurcir &amp; tenir enſeuelie, d'aultant (comme dict vn Poëte) <hi>Que la vertu cachée ne differe guerez de fai<g ref="char:EOLhyphen"/>neantiſe.</hi>
            </p>
            <p>Ceuls d'aultre part qui ont tiré violente<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de ce Gentil-homme, &amp; apres vne pri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon ſi cruelle des promeſſes ſi rudes &amp; ſi mal-gratieuſes, monſtrent le naturel des ty<g ref="char:EOLhyphen"/>rans: leſquels ſe monſtrent aſſez effroiables, felons, &amp; terribles, quand ils penſent auoir le tems propre à iouër le perſonnage cruel du Lyon: Mais quand auecq vn ſens raſſis,
<pb facs="tcp:26898:4"/>
               <!-- PDF PAGE 88 -->&amp; iugement aſſeuré, on vient à les confide<g ref="char:EOLhyphen"/>ter de plus preſt: on trouue qu'entre touts les animaux, le Tyarn eſt là plus craintiſue &amp; puſillamme beſte, &amp; que cruauté &amp; laſcheté de courage, ſont deux qualitez inſeparables du tyran. Car comment peuuent ils aultre<g ref="char:EOLhyphen"/>ment interpreter ces cruelles promeſſes ti<g ref="char:EOLhyphen"/>rées par force de la bouche d'un ſimple Che<g ref="char:EOLhyphen"/>uallier? Pourtant ne pouuons nous aſſez hauloner le coeur Magnanime du noble &amp; gentil Prince de <hi>Galles,</hi> lequel aiant eu rap<g ref="char:EOLhyphen"/>port que le vaillant <hi>Bertrant du Gueſclein,</hi> pour lors encrores ſimple Gentil-homme <hi>Breton</hi> (comme auſſi eſt le Sieur de la <hi>Noue</hi>) diſoit qu'ille craignoit, le miſt incontinent en liberté ſur ſa foi, aiant accordé de ſa ran<g ref="char:EOLhyphen"/>con.</p>
            <p>Le Prince de <hi>Parme,</hi> affecte le nom de vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ctorieus, glorieus, inuincible, &amp; grand Cap<g ref="char:EOLhyphen"/>pitaine, &amp; aultres tiltres ambitieus &amp; ſuper<g ref="char:EOLhyphen"/>bes, que les flatteurs Italiens lui attribuent, &amp; ne ſe contentant de tels tiltres, corche par trop ſottement, &amp; d'une ambition deſcou<g ref="char:EOLhyphen"/>uerte &amp; effrontée, le nom de <hi>grand Alexan<g ref="char:EOLhyphen"/>dre,</hi> pourtant porte il en ſa deuiſe, <hi>Sa Tyros,</hi> deuiſe du <hi>Grand Alexandre,</hi> &amp; baptiſant à la mode Romaine, ceſt à dire Papale, le gal<g ref="char:EOLhyphen"/>lion
<pb facs="tcp:26898:4"/>
               <!-- PDF PAGE 88 -->qu'il a faict baſtir en Anuers, non pas de<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s ouuriers du pais, car ce ne ſont que forfantes, mais par des Meſſers venus d'Ita<g ref="char:EOLhyphen"/>lie, dorez &amp; velouitez: il ne ſe contenta de le faire appeller de ſon nom, qui eſt <hi>Alexan<g ref="char:EOLhyphen"/>dre,</hi> mais le nomma comme parrain de ce Bucephale le <hi>Grand Alexandre:</hi> veu qu'at<g ref="char:EOLhyphen"/>tendu les beaux effects, &amp; le parrain &amp; le filleul eſtoient deux vrais Sandiekeuken. Mais ie demande rois volontiers à ce ſot &amp; ſuperbe tout enſemble, ſi <hi>Alexandre le Grand</hi> s'eſt ainſi gouueiné enuers ſes enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mis, comme il a faict enuers le Sieur de la <hi>Noue,</hi> &amp; s'il oſe aueq vn coeur ſi bas affecter le nom de ce braue Prince? Si <hi>George Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtriot</hi> vraycment grand Cappitaine &amp; nom<g ref="char:EOLhyphen"/>me <hi>Scanderberch,</hi> qui ſignifie <hi>Alexandre le Grand</hi> a eſte tel enuers ſès ennim is, ores qu'<g ref="char:EOLhyphen"/>ils fuſſenr Turcs? Si <hi>l' Arragonois Gonſalue</hi> qui a vraiement merite le tiltre de <hi>Grand Cappitan,</hi> a commis actes ſi indignes &amp; d'vn courages ſi raualle? Et s'il croit que le vaillant <hi>Don Ieaen d' Austriche.</hi> duquel il ſe mocque, euſt voulu s'abbaiſſet iuſques à vne telle villainie? Tellement quand il n'auroit commiſe aultre laſchere que ceſte-cy, il fait aſſez cognoiſtre à tout le monde, voir à ceulx
<pb facs="tcp:26898:5"/>
               <!-- PDF PAGE 89 -->qui ſoubs vmbre de ſes proſperitez fortui<g ref="char:EOLhyphen"/>tes s'y ſont pour vn temps abuſez, que ia<g ref="char:EOLhyphen"/>mais ne fuſt ny grand Cappitaine ny Cappi<g ref="char:EOLhyphen"/>taine, au coeur deſquels n'entre iamais ſi vil &amp; ſi rabbaiſſé conſeil. Et n'eſt de beſoing ici de monſtrer ſon ignorance au faict de la guerre en ſes preparatifs d'Anuers, auecq des monſtrueux vaiſſeaux qui ne pourroien pas ſeulement nauiger ſur l'Ecau, &amp; aultre petit appareil, pour trauerſer iuſques en An<g ref="char:EOLhyphen"/>gleterre, &amp; paſſer auccq ſi miſerable equip<g ref="char:EOLhyphen"/>page par deſſus le ventre des <hi>Hollandois</hi> &amp; <hi>Zeelandois?</hi> Il ne ſeroit beſoing de parler de ſa ſottiſe bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nalle en ſon aſſemblee de <hi>Pleyt<g ref="char:EOLhyphen"/>tes,</hi> &amp; ſon irreſolu conſeil de les changer de place en place, à <hi>l' Eſcluſe,</hi> à <hi>Nieuport,</hi> à <hi>Dunckercke,</hi> my ſon peu de courage, de n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>noir oſé auecq quarante mil hommes de co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>bat, appreſtez deux ans entiers, venir aux mains auecq vne petite trouppe de <hi>Zeelan<g ref="char:EOLhyphen"/>dois &amp; Hollandois,</hi> &amp; deuant ſes yeulx veoir vne ſi orgueilleuſe armée, venue ſur ſon conſeil, eſtre barrue &amp; fouettee des <hi>Anglois,</hi> comme qui chaſtieroit des Eſclaues, &amp; veoir diſ-ie, perir tant de Nobleſſe deua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſes yeux. Et penſez Meſſieurs qui liſez ceci, ſi <hi>Alexan<g ref="char:EOLunhyphen"/>dre le Grand, Iulius Caeſar,</hi> &amp; aultres grands
<pb facs="tcp:26898:5"/>
               <!-- PDF PAGE 89 -->Cappitaines euſſent faict telles &amp; ſi lourdes faultes. Il ne faudroit auſſi mettre en comp<g ref="char:EOLhyphen"/>te ſa beſtiſe en ſes entrepriſes de <hi>Berghes</hi> &amp; <hi>Ter Tolen:</hi> car ce ſeul acte laſche, monſtre aſſez, qu'il eſt indigne d'untel nom, &amp; que les ſucces quil a eus, ne procedent d'aulcune vertu qui ſoit en lui, qui n'en a aultre que celle de ſes predeceſſeurs, monſtres de natu<g ref="char:EOLhyphen"/>re. Et de faict, ſi vne fois ceſte fontaine d'or des <hi>Jndes,</hi> luy venoit à tarir, lors on verroit à clair, qu'il eſt vraiement l'aſne, qui faiſoit peur aux aultres animaulx, quand il eſtoit veſtu de la peau du Lyon: mais quand ils deſcouurirent ſes longues oreilles, ils le trai<g ref="char:EOLhyphen"/>cterent ſelon ſes merites: Et ceſt vn tel hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me qui promettoit tant de recompenſes à ceuls qui eſtoient ſi fols de le croirc, &amp; qui s'appreſtoit pour ſe faire couronner <hi>Roy d'<g ref="char:EOLhyphen"/>Angleterre,</hi> par le Cardinal <hi>Alain.</hi> Eſtant doncq tel comme ceſte Declaration nous le deſcouure, il nous apprend aſſez, que nous ne le debuons craindre, non plus que ſon maiſtre ne ſy deburoit fier, comme à celuy qui lui fera vn iour s'il peult, vn meſchant tour, pour ſes droicts pretendus en <hi>Portu<g ref="char:EOLhyphen"/>gal,</hi> ſuiuant les conſultations faictes parſon Pere &amp; ſon Oncle le Cardinal <hi>Farneſe,</hi> &amp;
<pb facs="tcp:26898:6"/>
               <!-- PDF PAGE 90 -->comme deſia il en donne aſſez de preunes par le mauuais traitement qu'il faict aux Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>paignoſs, qui n'eſt pas encores vn traict de Grand Cappitaine.</p>
            <p>Quant aux mutins &amp; ſeditieux, deſtinez à touce malediction, qui ont faict ces der<g ref="char:EOLhyphen"/>nreres eſmotions en <hi>France,</hi> on peut en leurs perſonnes remarquer comme en vn vif ta<g ref="char:EOLhyphen"/>bleau, la face de l'hypocrite, qui prend le maſque de la Religion pour couurir la peſte de ſon ambition. Et comme iamais vn homme de bien, &amp; qui a la crainte de Dieu au coeur, ne vouldroit faire ſcruir le nom de Dieu à vn ſi vil &amp; ſi infame effectiauſſi il ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pert que ſont gens ſans Dieu, &amp; ſans Religi<g ref="char:EOLhyphen"/>on, qui perſecutent les enfans de Dieu, pour paruenir à eſtre Rois des enfans des ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mes, ſoubs vn fauls nom d'eſtre ſucceſſeurs de <hi>Charles le Grand,</hi> auquel ils n'appartiennent de rien: Et quand ils luy appartiendroient, ſi eſt-ce quil ny auoit rien, mais en eſtoit vſur<g ref="char:EOLhyphen"/>pateur ſur la race des <hi>Meroueens,</hi> vrais Rois &amp; legitimes, deſquels ſont deſcendus en droitte ligne maſculine, les Rois qui reg<g ref="char:EOLhyphen"/>nent, &amp; ceuls qui ont regné depuis ſix conts ans, comme auſſi ceuls de <hi>Bourbon,</hi> ſeuls Princes reſtants apres le Roy, lequel auſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tient
<pb facs="tcp:26898:6"/>
               <!-- PDF PAGE 90 -->la preſcription paiſible de ſix ſieeles: Et neantmoins contre leur Roy, leur bien<g ref="char:EOLhyphen"/>faicteur, ſans eſtre contraincts ny en la conſcience, ny en l'honneur, ny en vie, ny ny en biens, ont oſe faire guerre ouuerte, faire ſoubſleuer les <hi>Pariſiens,</hi> gents mutins &amp; leſquels aux troubles de <hi>France,</hi> ont touſ<g ref="char:EOLhyphen"/>iours ſuiui le meſchant parti, &amp; le tout à raiſon de quelques traictez &amp; promeſſes ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cretes faictes au Pape de Rome, Tyran Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tholicque &amp; vniuerſel de la chreſtienté, &amp; à quelques Princes eſtrangers, pour quelque argent qu'ils en ont tire, ce qui ne peut tum<g ref="char:EOLhyphen"/>ber en ame que de trahiſtre.</p>
            <p>Telles gens doncques ne ſont à craindre, gens ſans Dieu, ſans honneur, &amp; qui auecq tant de puiſſance, nont peu aultre choſe ex<g ref="char:EOLhyphen"/>ecuter, que de faire mutiner vne inſenſee po pulace. Et ne fault doubter de l'aſiſtance de Dieu contre des hommes ſi peruers, &amp; qui lui font la guerre ouuertement ſe couurants neantmoinsmeſchament de ſon nom ſacré.</p>
            <p>Quant au Baron <hi>d' Auſſonuille</hi> qui aſſie<g ref="char:EOLhyphen"/>ge <hi>Iamets,</hi> que peut on veoir en lui, ſinon ce pourceau qui foulloit du groing &amp; des pieds les ſainctes perles? &amp; ſe retournoit pour mordre? car ce gros &amp; gras pourceau ayant
<pb facs="tcp:26898:7"/>
               <!-- PDF PAGE 91 -->gouſté le don celeſte, &amp; en ayant faict pro<g ref="char:EOLhyphen"/>feſſion, iuſques à auoir accompaigne le vail<g ref="char:EOLhyphen"/>lant Prince de Conde <hi>Louis,</hi> &amp; meſmes iuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ques au ſiege de <hi>Poictiers,</hi> duquel lieu il ſe retira en Allemaigne, auecq le non iamais aſſez loué Prince <hi>d'Orange,</hi> co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mencea pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mierement à fouller au pieds l'Euangile par mots de riſée: Depuis voiant la ſanglante iournée de Saint Barthelemi, &amp; les Seig<g ref="char:EOLhyphen"/>neurs morts par leſquels il eſperoit s'aduan<g ref="char:EOLhyphen"/>cer en <hi>France,</hi> il s'aſſiſt au banc des moc<g ref="char:EOLhyphen"/>queurs, &amp; conioigniſt ſes conſeils auecq les co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tempteurs, &amp; finalement non plus co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me vn Apoſtat ſimple, mais comme vn Apoſtat perſecuteur, se'ſt mis à pourſuiure ceuls quil cognoiſt en ſa conſcience, eſtre plus gens de bien que luy, ce qui aduertiſt vn chaſcun de prendre garde à ſoy, affin que celuy qui eſt debout, ne vienne à tumber, car Dieu iuſte iuge puniſt en tels mocqueurs, vn peché par vn autre, iuſques à ce que telles gens ſe precipitent en la foſſe obſcure, habitation des Dragons &amp; beſtes ſauluages, ac<g ref="char:EOLhyphen"/>co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>piſſement de toutes miſeres: Le tout par vn iuſte iuge<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de Dieu, qui ne laiſſe rien impuni.</p>
            <pb facs="tcp:26898:7"/>
            <!-- PDF PAGE 91 -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
